【浪迹遊蹤】宅在家講旅行 紀念品襯書架 沈旭暉儲物控煉成記

【浪迹遊蹤】宅在家講旅行 紀念品襯書架 沈旭暉儲物控煉成記

【浪迹遊蹤】

書房的佈置以黑色為主，日常也多以一身黑示人，不為顯瘦，是為安全感。「由細到大我都喜歡黑色，好有安全感，唔透明。」突然多了數位外人到訪，沈旭暉還是有點不自在。他那罕言寡語的形象，面對突然跑進房的兩位小女兒，守不住。談好條件，女兒們不情願地離開，他遂按我們要求，從房間各處找來毛公仔，多啦A夢放近身，樹熊放遠點，背後尚有隻巨型龍貓。

在全球封關，城內城外的人都足不出戶之際，找沈旭暉談旅行，有點殘忍。「好困擾，好辛苦。讀書以來，未試過好似今次咁耐，連續兩個月冇離開過一個地方。因為我覺得，長期塞喺一個地方，係會鬱，諗唔到嘢，會慢慢麻木。」他坦言，修讀國際關係是為旅行，方便自己到奇怪的地方，編個理由，說是field study即可。

分不清旅行是洗腎抑或洗腦，只知不能長期停留某處。為了抗疫，近來幾乎每天留在家中，面對一屋女人，一星期可以，一個月是極限，「再多一日就唔得，而家唔係好得，我嘅人生係需要獨處時間同私隱。」攤開地圖，他曾到訪134個國家及地區，包括自治區，但仍有眾多國度未曾踏足。要在死前達成環遊世界的願望，每年至少要出遊六至七次。武肺瘟疫橫掃全球，看情況，只能下年多加努力。

沈旭暉坦言，修讀國際關係是為了旅行，至今已去過134個國家及地區。設計圖片

自小冇安全感 「怕虛無」

旅遊不了，不如學老友記想當年。喜歡儲物，家中藏書過萬，書櫃上每一書格皆放有旅遊紀念品。「我鍾意買奇怪紀念品，因為有啲嘢係可以長存嘅，例如你見到一件物品，會諗起佢嘅背景。」Made in China？不了，要買不如淘寶。沈旭暉只買當地獨有的紀念品。可能是手製的，也可能是別人所送的，即使並不罕有，也有其背後價值。把它們帶回家，陳列眼前，事以Excel記下，物則提醒自己永遠保持探秘精神。

「我鍾意儲物其中一個原因係冇安全感，怕佢會流失。由細到大都會諗，冇可能有永恒，冇可能永遠掌握。回憶都係，實物係稍微延長佢嘅duration，怕虛無嘅感覺。」年輕時，會以紙箱收好每年的回憶與物件，一箱叠一箱；現在的他，書籍會以地域分類排好，小物亦跟隨此規則。東南亞、非洲、中南美洲、中東與中亞地區。

馬爾代夫堅離地 「如廢老樂園」

「在阿富汗，不容易買到紀念品，這支旗是在市集買的，黑市店內的國旗。」旁邊的是阿富汗錢幣，看上去是一模一樣，只是用萬二分的細心看，會看到分別在a與A字間，「是由兩個不同軍閥所發，一個在南邊，一個在北面。是insider才知道，Wikipedia都冇答案。」他旅行，全因想冒險的心態，回想那年遊走阿富汗邊境，只為親眼見證書本上見過的塔利班，臨急臨忙辦了個簽證，「當你見到原來那處有民宿，了解排水系統如何運作，慢慢會feel到，原來很多事情都有潛規則，在新聞及報紙上是不能見到的。」他認為，塔利班算是服務挺好的一個組織，付了錢自然保你平安。每次旅行，隨心而行，相信有趣的經歷從來不是計劃出來的。旅行、戰地記者與打卡，對他來說不是對立面，三方做足，才有整全的感覺。

「我好怕跟團，通常旅行都係一個人。我對上一次就係同太太一齊去伊朗，中間我有偷走，因為景點唔係我需要的，我想睇拜火教聖地。」怕跟團，也怕到過份人工修飾的旅遊勝地。「馬爾代夫真係忍受唔到，可以冇咁人為，佢係隔離政策，你同當地人係唔會有接觸。我已經好盡力問侍應的心路歷情。好離地，好浪費時間，好似廢老樂園一樣。」在他眼中，馬爾代夫的離地等級與從政官員無異。

集郵至今 愛分類長知識

書房中有一角放滿郵筒與郵票，也許這是整個訪問的根源。「我係一個唔鍾意見人的人，細個唔鍾意見人嘅興趣好有限，打機又冇咁多選擇，儲郵票係其中一個選擇，係吸取知識的入門。」孩子集郵，將郵票穩穩妥妥存在集郵簿內便心滿意足，他卻會把郵票分門別類，分國家、歷史，那是他對國際關係的初步認知，「由細到大我都係咁處理身邊的人同事，讀書都係會將課文內容分類好。」小學時期，就是靠這塊小小的紙張認識不同國家。至今，他仍有集郵習慣，有個類似香港五大訴求的，就是購自立陶宛藝術村中「獨立主權國家」，整個「國家」的郵票被他用相架收藏好。

即使互聯網流傳大量資訊，知識看似可信手拈來，但他仍覺這個世界充滿寶藏，亦有很多Google不了的人與事。「唔使咁遠，香港都有，例如重慶大廈係一個寶藏，入面有好多國際元素，百幾個國籍，入面的人同經歷，夠寫唔同的故事。」所謂的旅行，不需要奢侈享受，求的是一個探索的過程。

南斯拉夫強人鐵托火機。

走訪立陶宛藝術村中「獨立主權國家」。

購自立陶宛藝術村，類似五大訴求的郵票。

在沈旭暉眼中，馬爾代夫猶如廢老樂園。

他已很久沒有連續兩個月無離開過香港。

a與A是否相連，代表該紙幣由不同軍閥所發，不連的是南方（全國通用），連在一起的是由北方軍閥所發。

收藏品中也有不少中國紀念品。

沈旭暉從小喜歡集郵，了解國際關係由此起。

購自黑市店的阿富汗國旗。

家中藏書過萬，每格書格前皆有旅遊紀念品。

採訪：梁苡珊
攝影：高梓軒、崔安怡

香港獨立聯署要人，希望大家用幾分鐘簽一簽，感激不盡